
\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

Un jeu proposé dans une fête foraine consiste à effectuer trois tirs successivement sur une cible mouvante.

On a constaté que :
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] Si le joueur atteint la cible lors d'un tir alors il ne l'atteint pas lors du tir suivant dans 65\,\% des cas ;
\item[$\bullet~~$] Si le joueur n'atteint pas la cible lors d'un tir alors il l'atteint lors du tir suivant dans 50\,\% des cas.
\end{itemize}

La probabilité qu'un joueur atteigne la cible lors de son premier tir est de $0,6$.

%\emph{Pour tout évènement $A$, on note $P(A)$ sa probabilité et $\overline{A}$ l'évènement contraire de $A$.}

On choisit au hasard un joueur à ce jeu de tirs.

On considère les évènements suivants:
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $A_1$ : \og Le joueur atteint la cible lors du 1\up{er} tir \fg
\item[$\bullet~~$] $A_2$ : \og Le joueur atteint la cible lors du 2\up{e} tir \fg
\item[$\bullet~~$] $A_3$ : \og Le joueur atteint la cible lors du 3\up{e} tir \fg.
\end{itemize}

\medskip

\begin{enumerate}
\item D'après le texte, pour $k=1$ ou $k=2$, on a:
$P_{A_k}\left (\overline{A_{k+1}}\right) =0,65$ et  $P_{\overline{A_k}}(A_{k+1}) =0,5$.

Donc $P_{A_k}(A_{k+1}) =0,35$ et  $P_{\overline{A_k}}\left (\overline{A_{k+1}}\right ) =0,5$.

On complète l'arbre pondéré ci-dessous modélisant la situation.

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 0.75cm,levelsep=3cm,nrot=:U]{\TR{}}
{\pstree[nodesepA=2.5pt]{\TR{$A_1$}\naput{$0,6$}}
	{\pstree{\TR{$A_{2}$}\naput{$0,35$}}
		{
		\TR{$A_{3}$}\naput{$0,35$}
		\TR{$\overline{A_{3}}$}\nbput{$0,65$}
		}
	\pstree{\TR{$\overline{A_{2}}$}\nbput{$0,65$}}
		{
		\TR{$A_{3}$}\naput{$0,5$}
		\TR{$\overline{A_{3}}$}\nbput{$0,5$}
		}
	}
\pstree[nodesepA=2.5pt]{\TR{$\overline{A_1}$}\nbput{$0,4$}}
	{\pstree{\TR{$A_{2}$}\naput{$0,5$}}
		{
		\TR{$A_{3}$}\naput{$0,35$}
		\TR{$\overline{A_{3}}$}\nbput{$0,65$}
		}
	\pstree{\TR{$\overline{A_{2}}$}\nbput{$0,5$}}
		{
		\TR{$A_{3}$}\naput{$0,5$}
		\TR{$\overline{A_{3}}$}\nbput{$0,5$}
		}
	}
}
\end{center}
\end{enumerate}

Soit $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre de fois où le joueur atteint sa cible au cours des trois tirs.

\begin{enumerate}[resume]
\item La probabilité que le joueur atteigne  deux fois la cible au cours des trois tirs est:% égale à \np{0,4015}.

$P(X=2)=P\left (A_1 \cap A_2 \cap \overline{A_3}\right ) + P\left (A_1 \cap \overline{A_2} \cap A_3\right ) + P\left ( \overline{A_1} \cap A_2 \cap A_3\right )\\
\phantom{P(X=2)}
=0,6\times 0,35\times 0,65 + 0,6\times 0,65\times 0,5  + 0,4\times 0,5\times 0,35 
= \np{0,1365} + \np{0,195} + \np{0,07} \\
\phantom{P(X=2)}
=\np{0,4015} $

\item %L'objectif de cette question est de calculer $E(X)$, l'espérance de la variable aléatoire $X$.
	\begin{enumerate}
		\item On a vu que $P(X=2)=\np{0,4015}$; de plus	 $P(X=0)$ et $P(X=3)$ sont donnés dans le tableau. On a donc:
		
$P(X=1)=1- \left (P(X=0)+P(X=2)+P(X=3)\strut\right )
= 1-\left (0,1 + \np{0,4015} + \np{0,0735}\right )\\
\phantom{P(X=1)}
= 1- 0,575
= 0,425$		
		
On complète le tableau  donnant la loi de probabilité de la variable aléatoire $X$.
		
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
$X = x_i$				&0	&1	&2	&3\\ \hline
$P\left(X = x_i\right)$	& $0,1$&$\blue 0,425$	& $\blue\np{0,4015}$	& \np{0,0735}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
		\item 
$E(X) = 0\times 0,1 + 1\times 0,425 + 2\times\np{0,4015} + 3\times\np{0,0735}
= \np{1,4485}$

		\item% Interpréter le résultat précédent dans le contexte de l'exercice.
Sur 3 tirs, le joueur atteindra sa cible, en moyenne, $1,5$ fois.		
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On considère $N$, un entier naturel supérieur ou égal à 1.
Un groupe de $N$ personnes se présente à ce stand pour jouer à ce jeu dans des conditions identiques et indépendantes. 
Un joueur est déclaré gagnant lorsqu'il atteint trois fois la cible.
On note $Y$ la variable aléatoire qui compte parmi les $N$ personnes le nombre de joueurs déclarés gagnants.

%\medskip

\begin{enumerate}
\item Dans cette question, $N = 15$.
	\begin{enumerate}
		\item %Justifier que $Y$ suit une loi binomiale dont on déterminera les paramètres.
L'expérience élémentaire consiste à voir si une personne est gagnante (avec une probabilité $p=\np{0,0735}$) ou non; il n'y a donc que deux issues.
On effectue cette expérience élémentaire	15 fois dans des conditions identiques et indépendantes.

Donc la variable aléatoire $Y$ qui donne le nombre de gagnants sur 15 personnes, suit la loi binomiale de paramètres $n=15$ et $p=\np{0,0735}$.
		
		
		\item La probabilité qu'exactement 5 joueurs soient gagnants à ce jeu est:
		
$P(Y=5)=\ds\binom{15}{5}\times \np{0,0735}^{5} \times \left (1-\np{0,0735}\right )^{15-5} \approx 0,003$
	\end{enumerate}
	
\item On cherche le nombre minimum $n$ de personnes qui doivent se présenter à ce stand pour que la probabilité qu'il y ait au moins un joueur gagnant soit supérieure ou égale à $0,98$, c'est-à-dire tel que $P(Y\geqslant 1)\geqslant 0,98$.
On résout cette inéquation.

$P(Y\geqslant 1) \geqslant 0,98
\iff
1-P(Y=0) \geqslant 0,98
\iff
0,02\geqslant P(Y=0)\\
\phantom{P(Y\geqslant 1) \geqslant 0,98}
\iff
0,02 \geqslant \ds\binom{n}{0}\times \np{0,0735}^{0} \times \left (1-\np{0,0735}\right )^{n-0}
\iff
0,02 \geqslant \np{0,9265}^n \\
\phantom{P(Y\geqslant 1) \geqslant 0,98}
\iff
\ln\left (0,02\right ) \geqslant \ln\left (\np{0,9265}^n\right )
\iff
\ln\left (0,02\right ) \geqslant n\times \ln\left (\np{0,9265}\right )\\
\phantom{P(Y\geqslant 1) \geqslant 0,98}
\iff
\dfrac{\ln\left (0,02\right )}{\ln\left (\np{0,9265}\right )} \leqslant n$

Or $\dfrac{\ln\left (0,02\right )}{\ln\left (\np{0,9265}\right )}\approx 51,24$ donc $n=52$.

\end{enumerate}

\bigskip

